---
permalink: /hibahcme/597
nomor: 597
nama: Sularmi
foto:
  filename: 'sularmi[1].jpg'
  type: image/jpeg
  size: 332233
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/a64b8ddf-cdfd-4418-a3c3-c27f0164e7bf/sularmi[1].jpg
seni: kriya
pengalaman: 5 tahun
website: ''
sosmed: 'IG: larmodeba'
file:
  filename: bawang merah sebagai motif batik.jpg
  type: image/jpeg
  size: 1614785
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/b717f3fa-79e0-40d0-acb6-401070bcbcde/bawang%20merah%20sebagai%20motif%20batik.jpg
title: Nandur Batik Manen Becik
lokasi: 'Brebes, Jawa Tengah'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Proyek ini merupakan langkah besar menuju perubahan bagi para perempuan
  Indonesia. Langkah besar yang bertujuan menanamkan citra diri sebagai
  perempuan Indonesia. Melalui penciptaan kriya seni yang berupa kerajinan
  batik, saya berupaya melahirkan para perajin batik tanpa menghilangkan
  jejaknya sebagai perempuan tani. Proyek ini mengenalkan produk budaya – proses
  membatik dan pengembangan aspek seni batik – yang mampu menciptakan “sambung
  rasa” di tengah masyarakat pedesaan yang sama sekali belum tersentuh dengan
  kerajinan batik. Satu daerah yang akan dijadikan lokasi dalam proyek ini
  adalah Dusun Temukerep, Desa Larangan, Kecamatan Larangan, Kabupaten Brebes,
  Jawa Tengah. Sebagian besar perempuan di sana berkerja sebagai petani (buruh
  tani) dan tenaga kerja wanita (TKW) di luar negeri. Penciptaan kriya seni
  tentang motif batik Brebesan akan diwujudkan dalam pelatihan dasar dan
  lanjutan, pembuatan katalog motif batik Brebesan, diskusi dengan para pelaku
  seni, dan dialog secara rutin dengan budayawan Brebes. Dari beberapa proses
  perwujudan proyek ini, pembangunan dan berdirinya sebuah pendopo merupakan
  sarana yang menjadi sangat penting dan serius dalam mematangkan proyek ini.
  Sehingga pendopo mampu menjadi daya tarik sebagai jembatan sambung rasa
  sekaligus sebagai pusat kegiatan masyarakat dalam menekuni seni batik.
kategori: akses
latar_belakang: >-
  Brebes merupakan daerah yang terletak di jalur pantai utara jawa (Pantura),
  tepatnya di ujung barat Jawa Tengah yang berbatasan langsung dengan Kabupaten
  Cirebon, Jawa Barat. Daerah ini dikenal dengan sebutan Kota Bawang. Sisi
  menarik dari daerah ini adalah bawang merah yang menjadi salah satu produk
  unggulan daerah sekaligus dijadikan sebagai simbol Kabupaten Brebes. Batik
  Salem atau yang sering dikenal dengan motif batik Brebesan adalah salah satu
  kekayaan asal Kabupaten Brebes yang telah menjadi komoditas ekonomi warga Desa
  Bentar dan Bentarsari Kecamatan Salem, Brebes. Keberadaan batik Brebesan
  muncul sekitar abad ke-19, tepatnya pada tahun 1917 M. Berawal dari kedatangan
  puteri pejabat Pekalongan yang sedang ke Salem, Brebes. Pada saat itu, Sang
  Puteri jatuh cinta kepada pemuda Salem yang akhirnya menikah dan menetap di
  Desa Bentar (Wikipedia.org). Berangkat dari keunikan bawang merah dan cerita
  asal usul batik Brebesan yang bernuansa lintas budaya tersebut, saya meyakini
  bahwa ada dasar yang kuat bagaimana cara pandang perempuan yang kreatif,
  terbuka, dan senang memeluk masa depan. Pada perkembangannya bentuk (motif)
  baru harus selalu dikembangkan supaya menciptakan keragaman motif. Persoalan
  ini yang membuat saya tertantang untuk mengembangkan desain karyanya (motif)
  hingga mampu menemukan kekhasan batik Brebesan yang dapat membedakan dengan
  motif batik daerah lainnya.
masalah: >-
  Batik Brebesan hanya diproduksi di Kecamatan Salem, yaitu Desa Bentar, Desa
  Bentarsari, dan Desa Ciputih. Kecamatan Salem berada di ujung barat daya
  wilayah Kabupaten Brebes yang berbatasan langsung dengan Kabupaten Kuningan,
  Jawa Barat. Sedangkan lokasi proyek ini di Kecamatan Larangan, tepatnya di
  Dusun Temukerep, Desa Larangan berada di tengah wilayah Kabupaten Brebes.
  Walaupun lokasi kampung batik Salem berada di wilayah Kabupaten Brebes. Namun
  masyarakat Brebes kebanyakan tidak mengetahui bahwa ada kekayaan budaya yang
  berupa kerajinan batik di daerahnya sendiri. Tentunya hal yang baru bagi
  masyarakat setempat (lokasi proyek) terkait dengan kerajinan batik. Di sini
  letak masalah yang akan diangkat, bukan hanya berbicara soal kerajinan batik
  juga mengangkat masalah sumber daya manusia supaya menjadi masyarakat
  pembelajar. Belajar mencintai negerinya sendiri dengan cara tetap berkarya
  tanpa harus meninggalkan keluarganya di kampung halaman menjadi tenaga kerja
  wanita (TKW) di luar negeri dan tetap menjadi perempuan tani yang memiliki
  kemampuan sebagai perajin batik. Oleh karena itu, saya sebagai pelaku seni
  akan mendayagunakan segala potensi yang saya miliki untuk ikut memberikan
  sedikit arti bagaimana membangun kejayaan batik Brebesan dengan membawanya di
  tengah wilayah Kabupaten Brebes, yaitu di Kecamatan Larangan. Proyek ini saya
  tandai dengan laku kehidupan Nandur Batik Manen Becik.
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Melahirkan perajin batik dari generasi muda yaitu para perempuan daerah yang
  mumpuni, kreatif, dan terbuka terhadap perkembangan budaya. Berdirinya pendopo
  yang menjadi daya tarik tersendiri sebagai pusat kegiatan masyarakat dalam
  menekuni seni batik. Mengikuti pameran pada agenda tahunan yang
  diselenggarakan oleh pemerintah daerah Kabupaten Brebes dalam rangka
  memperingati Hari Jadi Kabupaten Brebes yang ke-340 tahun, bertepatan pada
  tanggal 18 Januari 2019 serta mengikuti pameran diajang tingkat nasional
  maupun internasional. Mewujudkan masyarakat pembelajar yang sadar budaya dan
  sadar wisata melalui pemasaran produk budaya (batik) dalam cakupan pariwisata.
dana: '340'
submission_id: 5aad92e2df93c30d0af7aa8a
---
